\setGrade{6e}
\evaluation{3}
% [corr]

\seqEvaluation{5}{Géométrie plane - Polygones}{
    Savoir coder des figures simples.
    /1,
    Raisonner sur des figures simples.
    /4,
    % Réaliser{,} compléter ou rédiger un programme de construction d'une figure plane.
    % /1%
}

\seqEvaluation{6}{Nombres - Decimaux}{
    Utiliser et représenter les nombres décimaux jusqu'à trois décimales.
    /2,
    Ajouter{,} soustraire et multiplier des nombres décimaux.
    /3,
    Comparer des nombres décimaux.
    /1,
    Placer des nombres décimaux sur une droite graduée.
    /2
}

\seqEvaluation{7}{Géometrie dans l'espace - Solide}{
    Reconnaitre des solides particuliers.
    / 1,
    Utiliser le vocabulaire sur les solides.
    / 3,
    Représenter des ensembles
    / 0
}

\evalutionEnd[1][2]

\noCalculator

% % \input{resources/enseignement/6e/geometrie-plane/polygones/programme-de-construction-scratch.tex}
\input{resources/enseignement/6e/nombres/decimaux/exo-altitudes.tex}

\input{resources/enseignement/6e/nombres/decimaux/exo-ecrire-sous-forme-decimale.tex}

\input{resources/enseignement/6e/geometrie-plane/polygones/exo-construire-un-carre.tex}

\input{resources/enseignement/6e/nombres/decimaux/exo-etape-de-calcul.tex}

\pagebreak

\input{resources/enseignement/6e/geometrie-dans-l-espace/solides/exo-decrire-des-solides.tex}

\pagebreak

\input{resources/enseignement/6e/nombres/decimaux/exo-dessin-gradue.tex}


\input{resources/enseignement/6e/geometrie-dans-l-espace/solides/exo-patates-de-solides.tex}
