% https://clg-monnet-briis.ac-versailles.fr/IMG/pdf/tp_programme_de_calcul_1_1_.pdf

\setGrade{5e}
\tp{\Scratch - Programmes de calcul}
% [corr]
\input{header/special/scratch.tex}

\exo{Découvrir les variables}{
    \begin{enumerate}
        \item Ouvrir \capytale{3d2d-5557235}.
        \item Utilisez les blocs des onglets \slooks{} et \sevents{} pour créer un programme \Scratch qui fait dire « Salut » au lutin pendant 2 secondes lorsque l'on clique sur le \sflag.
        \item Depuis l'onglet \svariables{} :
        \begin{itemize}
            \item Créez une variable \ovalvariable{nombre}.
            \item Ajoutez \scr{\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre} à \ovalnum{$1$}}} dans votre programme pour initialiser \ovalvariable{nombre} à la valeur $1$.
            \item Faites dire au lutin la valeur de \ovalvariable{nombre} pendant 2 secondes lorsque l'on clique sur le \sflag.
            \item Testez le programme pour plusieurs valeurs de \ovalvariable{nombre} que vous pouvez modifier dans \scr{\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre} à \ovalnum{$1$}}}.
        \end{itemize}
        \item \begin{itemize}
            \item Utilisez à nouveau \scr{\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre} à \ovalnum{ }}} et \ovaloperator{\ovalnum{ } + \ovalnum{ }} pour ajouter $5$ à \ovalvariable{nombre}.
            \item Faites dire au lutin la valeur de \ovalvariable{nombre} pendant 2 secondes après cette opération.
            \item Testez le programme pour plusieurs valeurs de \ovalvariable{nombre}.
        \end{itemize}
        \item Depuis l'onglet \smyblocks{} :
        \begin{itemize}
            \item Créez un bloc \scr{\blockmoreblocks{Exercice 1}}.
            \item Sous \scr{\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Exercice 1}}}, placez les blocs que vous avez utilisés dans cet exercice.
            \item Placez \scr{\blockmoreblocks{Exercice 1}} de sorte que l'exercice s'exécute lorsque vous appuyez sur le \sflag.
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
}
% https://clg-monnet-briis.ac-versailles.fr/IMG/pdf/tp_programme_de_calcul_1_1_.pdf

\exo{Implémenter un programme de calcul dans Scratch}{
    \begin{enumerate}
        \item Créez un bloc \scr{\blockmoreblocks{Exercice 2}} pour composer le nouveau programme sous \scr{\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Exercice 2}}}.
        \item Créez une variable \ovalvariable{résultat} pour stocker le résultat des calculs.
        \item Initialisez la variable \ovalvariable{nombre} avec un nombre de votre choix.
        \item Utilisez des blocs de l'onglet \soperators{} pour créer un programme correspondant au programme de calcul suivant :
        \begin{itemize}
            \item Choisissez un nombre.
            \item Ajoutez-lui $3$.
            \item Multipliez le résultat par $5$.
        \end{itemize}
        \hint{Le nombre de départ ne doit pas être modifié,
        il faudra donc utiliser \scr{\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre} à \ovalnum{ }}}.}
        \item Faites dire au lutin le \ovalvariable{résultat} de ce calcul.
        \item Quel est le résultat pour \ovalvariable{nombre} = $2$ ? \ovalvariable{nombre} = $10$ ? \ovalvariable{nombre} = $4654$ ?
    \end{enumerate}
}

\exo{Deux programmes de calcul}{
    \begin{enumerate}
        \item Sous \scr{\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Exercice 3}}}, créez deux programmes de calcul différents sous deux blocs \scr{\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Programme 1}}} et \scr{\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Programme 2}}} correspondant aux programmes de calcul suivants :
        \dividePage{
            \begin{itemize}
                \item Choisissez un nombre.
                \item Enlevez-lui $6$.
                \item Multipliez le résultat par $3$.
            \end{itemize}
        }{
            \begin{itemize}
                \item Choisissez un nombre.
                \item Multipliez-le par $3$.
                \item Enlevez-lui $18$.
            \end{itemize}
        }
        \hint{
            \begin{itemize}
                \item Les deux programmes devront s'appliquer sur le même nombre.
                \item Il faudra stocker les deux résultats dans deux variables \ovalvariable{résultat 1} et \ovalvariable{résultat 2} différentes.
            \end{itemize}
        }
        \item Faites dire au lutin les deux résultats à l'aide de l'\soperators{} \ovaloperator{regrouper \ovalnum{ } et \ovalnum{ }}.
        \item Testez les deux programmes pour plusieurs valeurs de \ovalvariable{nombre}. Que remarquez-vous ?
    \end{enumerate}
}
\exo{Stocker les résultats dans une liste}{
    \begin{enumerate}
        \item Depuis l'onglet \svariables{}, créez une liste \ovallist{résultats} pour stocker les résultats du \scr{\blockmoreblocks{Programme 1}}.
        \item Sous \scr{\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Exercice 4}}}, initialisez la variable \ovalvariable{nombre} à $1$.
        \item À l'aide d'une boucle, répétez le \scr{\blockmoreblocks{Programme 1}} pour $10$ valeurs de \ovalvariable{nombre} allant de $1$ à $10$.
        \item À chaque itération de la boucle, ajoutez le \ovalvariable{résultat 1} du \scr{\blockmoreblocks{Programme 1}} à la liste \ovallist{résultats} à l'aide du bloc \scr{\blocklist{ajouter \ovalnum{ } à \selectmenu{résultats}}}.
        \hint{Pensez à vider la liste \ovallist{résultats} avant de l'utiliser à l'aide du bloc \scr{\blocklist{supprimer tous les éléments de la liste \selectmenu{résultats}}}.}
        \item Testez le programme.
    \end{enumerate}
}
