%%%
\setGrade{4e}
\evaluation{2}
% [corr]
%%%
% \def\imgPath{enseignement/6e/}

\seqEvaluation{3}{Nombres Relatifs}{
    Calculer avec des nombres relatifs.
    /3,
    Déterminer le signe d'un produit comportant plusieurs facteurs relatifs.
    /1,
    Trouver les antécédents du carré d'un nombre donné.
    /1%
}

\seqEvaluation{4}{Théorème de pythagore - Contraposé et réciproque}{
    Montrer qu'un triangle n'est pas rectangle.
    /2,
    Montrer qu'un triangle est rectangle.
    /2,
    Déterminer si un triangle est rectangle.
    /2,
    Maîtriser les notions de contraposée et de réciproque. /0%
}

\seqEvaluation{5}{Proportionnalité - Tableaux et graphiques}{
    Reconnaître un tableau de proportionnalité.
    /2,
    Compléter un graphique cartésien.
    /1,
    Reconnaître une situation de proportionnalité sur un graphique.
    /1%
}

\evalutionEnd[3][2]

\noCalculator

% \newpage

% \exo{Calcul de 4e proportionnelle avec des nombres relatifs \tt}{
%     Trouver les valeurs manquantes des tableaux de proportionnalité ci-dessous :
%     \multiColEnumerate{3}{
%         \item \Propor[Simple,Math,Stretch=1.25,%
%         ]{-18/30,-6/\nswr{\np{10}}}
%         % \item \Propor[Simple,Math,Stretch=1.25,%
%         % ]{\nswr{\np{3}}/22,\np{1.5}/11}
%         \item \Propor[Simple,Math,Stretch=1.25,%
%         ]{\np{2.5}/-5,-60/\nswr{\np{120}},\nswr{\np{-360}}/720}
%     }
% }
    
% \answerFill[Calculs][%
%     \begin{enumerate}
%         \item On peut utiliser l'égalité des produits en croix pour calculer la quatrième proportionnelle :
%         $\frac{22\times\np{1.5}}{11} = \frac{33}{11} = 3$
%         % \item $\frac{30\times(-6)}{-18} = \frac{-180}{-18} = 10$
%         \item On a $\np{2,5} \times (-2) = -5$ alors $-2$ est le coefficient qui permet de passer de la première à la deuxième ligne.
%         On calcule alors : $-60 \times (-2) = 120$ et $720 \div (-2) = -360$
%     \end{enumerate}
% ]

\exo{Manipulation de relatifs}{
    \multiColEnumerate{1}{
        \item $[-3-(-7+5)] \times (-\np{0.5}) = \nswr[3]{
            [-3-2] \times (-\np{1.5})
            = -5 \times (-\np{1.5})
            = \np{7.5}
        }$
        \item Quel est le résultat d'un produit de $\np{4815162342}$ fracteurs égales à $-1$.\\
        \nswr[3]{
            $\np{4815162342}$ est pair donc le résultat est positif
            et multiplié $1$ par lui même donne $1$ donc le résultat est $1$.
        }
        \item Donner deux nombres dont le carré vaut $18$.
        \nswr[3]{
            $\sqrt{18}^2 = 18$ et $(-\sqrt{18})^2 = 18$.
            $18$ et $-18$ sont deux nombres dont le carré vaut $18$.
        }
        % \item $\frac{2-[5-3\times(2-4)]}{2-15\div5} = \nswr[3]{
        %     \frac{2-[5-3\times(-2)]}{2-3}
        %     = \frac{2-[5-6]}{-1}
        %     = \frac{2-[-1]}{-1}
        %     = \frac{3}{-1}
        %     = -3
        % }$
    }
}[\ching{4}{nombres-relatifs-operations}[$26$a et E.$35$a]]

\newpage

\exo{Déterminer si un triangle est rectangle}{
    Déterminer la nature de chacun des triangles ci-dessous.
    \ctikz[0.6]{
        \draw[gray!40] (-6,-4) rectangle (8,5);
        \draw [penciline, thick] (-3.2,3.86)-- (-0.84,-0.1);
        \draw [penciline,thick] (-0.84,-0.1)-- (-4.5,-1.86);
        \draw [penciline,thick] (-4.5,-1.86)-- (-3.2,3.86);
        \draw [penciline,thick] (-0.28,-2.28)-- (2.28,1.94);
        \draw [penciline,thick] (6.14,-2.72)-- (2.28,1.94);
        \draw [penciline,thick] (-0.28,-2.28)-- (6.14,-2.72);
        \draw (-4.86,1.04) node[anchor=north west] {7cm};
        \draw (-2.8,-1.22) node[anchor=north west] {5cm};
        \draw (-1.8,2.04) node[anchor=north west] {3cm};
        \draw (0.26,0.32) node[anchor=north west] {8dm};
        \draw (2.26,-2.78) node[anchor=north west] {6dm};
        \draw (4.46,0.14) node[anchor=north west] {10dm};
        \drawPoint{A}{-3.20}{3.86}
        \drawPoint{B}{-4.50}{-1.86}
        \drawPoint{C}{-0.84}{-0.10}
        \drawPoint{D}{-0.28}{-2.28}
        \drawPoint{E}{2.28}{1.94}
        \drawPoint{F}{6.14}{-2.72}
    }
}[\ching{4}{reciproque-pythagore}[$8$]]


\answerSec{14}[Triangle ABC][
    \Pythagore[Reciproque,Unite=cm]{ACB}{7}{5}{3}
]

\answerFill[Triangle EDF][
    \Pythagore[Reciproque,Unite=dm]{EDF}{10}{8}{6}
]

\exo{}{
    Chez Zoro, des bandeaux sont proposés à la vente.
    Le tableau ci-dessous présente les prix normaux ainsi que les prix appliqués pendant les soldes.
    \begin{enumerate}
        \vspace{-0.25cm}
        \begin{table}[h!]
            \centering
            \renewcommand{\arraystretch}{1.5} % Ajuste la hauteur des lignes
            \setlength{\tabcolsep}{8pt} % Ajuste l'espacement des colonnes
            \begin{tabular}{|>{\bfseries}c|*{7}{c|}} % Colonne en gras pour la première colonne
                \hline
                \rowcolor{gray!15} 
                Bandeaux vendus & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\ \hline
                Prix normal (en \euro) & 5 & 10 & 15 & 20 & 25 & 30 & 35 \\ \hline
                Prix soldé (en \euro)  & 5 & 10 & 12 & 17 & 22 & 24 & 29 \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
        \vspace{-0.25cm}
        \item Complétez le graphique cartésien ci-dessous en plaçant les points correspondant :
        \begin{itemize}
            \item en \textcolor{Blue}{bleu}, les points représentant les prix normaux ;
            \item en \textcolor{Red}{rouge}, les points représentant les prix en période de soldes.
        \end{itemize}
        \vspace{-1cm}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[yscale = 0.2, xscale = 1.5]
                \tkzInit[xmin=0,xmax=7.5,ymin=0,ymax=37]
                \tkzGrid[sub,color=gradeColor!50!white,subxstep=1,subystep=1]        
                \tkzLabelX[step=1]
                \tkzLabelY[step=5]
                \tkzDrawY[label={Prix (en \euro)}, above , step=5]
                \tkzDrawX[label={Bandeaux vendus}, right, step=1]
                % Tracer les points
                \ifthenelse{\boolean{answer}}{
                    \foreach \x/\y/\z in {1/5/5, 2/10/10, 3/15/12, 4/20/17, 5/25/22, 6/30/24, 7/35/29}{
                        \drawPoint{}{\x}{\y}[Blue];
                        \drawPoint{}{\x}{\z}[Red];
                    }
                    \draw[Blue] (0,0) -- (7,35);
                    \draw[Red] (0,0) -- (2,10) -- (3,12) -- (4,17) -- (5,22) -- (6,24) -- (7,29);
                }{}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}\vspace{-0.5cm}
        \item Les prix normaux sont-ils proportionnels au nombre de bandeaux vendus ?
        Qu'en est-il des prix soldés ?
        Justifiez votre réponse pour chaque cas en vous appuyant sur une observation graphique.
    \end{enumerate}
}[\sesa{4}{2021}[5][61]]
\vspace{-0.25cm}
\answerFill[Réponse][
    \begin{enumerate}\loadenumi[exo][1]
        \item \begin{itemize}
            \item Les points des prix des bandeaux non soldés sont alignés avec l'origine,
            il y a donc bien proportionnalité en période normale.
            \item Dans le cas des prix soldés,
            les points ne sont pas alignés,
            il n'y a donc pas proportionnalité.
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
]

\exo{\tiersTemps Reconnaître un tableau de proportionnalité}{
    Les tableaux suivants présentent-ils des situations de proportionnalités ?
    \vspace{-1cm}
    \multiColEnumerate{2}{
        \item \Propor[Simple,Math,Stretch=1.25,%
        ]{-18/30,-6/10}
        % \item \Propor[Simple,Math,Stretch=1.25,%
        % ]{\nswr{\np{3}}/22,\np{1.5}/11}
        \item \Propor[Simple,Math,Stretch=1.25,%
        ]{\np{2.5}/-5,-60/120,-360/710}
    }
}
\vspace{-1cm}
\answerSec{14}[Réponse][%
    \begin{enumerate}
        \item $-6 \times 30 = 180 = -18 \times 10$\\
        L'égalité des produits en croix étant vérifier,
        on a bien proportionnalité.
        \item $\frac{22\times\np{1.5}}{11} = \frac{33}{11} = 3$
        % \item $\frac{30\times(-6)}{-18} = \frac{-180}{-18} = 10$
        \item $\frac{-5}{\np{2.5}} = \frac{1}{2} = \frac{-360}{\np{720}} \neq \frac{-360}{\np{710}}$\\
        L'égalité des quotients n'étant pas vérifier, il n'y a pas proportionnalité. 
    \end{enumerate}
]

\exo{\bonus Contraposée et réciproque}{
    On s'intéresse à un quadrilatère.
    \begin{enumerate}  
        \item La proposition suivante est-elle vraie ?  
        «\Sialors{c'est un losange}{ses diagonales sont perpendiculaires.}»
        \item Écrivez la contraposée de cette proposition. Cette contraposée est-elle vraie ?
        \item Écrivez la réciproque de cette proposition. Cette réciproque est-elle vraie ? Justifiez votre réponse.
        \item Sous quelle condition sur ses diagonales un quadrilatère est-il un losange ? Formulez la réponse dans une phrase contenant « \ssi ».
    \end{enumerate}  
}

\answerFill[Réponse][%
    \begin{enumerate}
        \item La proposition est vraie.
        \item La contraposée de cette proposition est :
        «\Sialors{les diagonales ne sont pas perpendiculaires}{ce n'est pas un losange}».
        Cette contraposée est également vraie.
        \item La réciproque de cette proposition est :
        «\Sialors{les diagonales sont perpendiculaires}{c'est un losange}».
        Cette réciproque est fausse,
        car un cerf-volant est un quadrilatère dont les diagonales sont perpendiculaires sans être nécessairement un losange.
        \item Un quadrilatère est un losange \ssi ses diagonales sont perpendiculaires et se coupent en leur milieu.
    \end{enumerate}
]